\documentclass{VUMIFPSbakalaurinis}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage[newfloat,outputdir=build]{minted}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xparse}
\usepackage[binary-units=true, per-mode=symbol]{siunitx}
\sisetup{locale=DE}

\usepackage{algorithmicx}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{jei}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{:}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{kitaip:}}
\algrenewcommand\algorithmicprocedure{\textbf{procedūra}}
\algblockdefx{Kiekvienai}{EndFor}%
    [1]{\textbf{kiekvienai} #1 \textbf{:}}{\ldots}%
\algblockdefx{Kiekvienam}{EndFor}%
    [1]{\textbf{kiekvienam} #1 \textbf{:}}{\ldots}%
\algblockdefx{Visada}{EndWhile}[0]{\textbf{visada:}}{\ldots}%
\makeatletter
\ifthenelse{\equal{\ALG@noend}{t}}%  remove trailing newline
  {\algtext*{EndFor}}
  {}%
\ifthenelse{\equal{\ALG@noend}{t}}%  remove trailing newline
  {\algtext*{EndWhile}}
  {}%
\ifthenelse{\equal{\ALG@noend}{t}}%  remove trailing newline
  {\algtext*{EndProcedure}}
  {}%
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage[hidelinks,unicode]{hyperref}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{hs}{
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=t,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\footnotesize,
    texcl=true,
}

\DeclareMathOperator{\sign}{sgn}

\newcommand{\eng}[1]{angl.~\emph{#1}}  % need oneliners for spacing
\newcommand{\inlinecode}[1]{\texttt{#1}}

\newcommand{\fig}[3][scale=0.375]{%
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[#1]{#2}
        \caption{#3}%
        \label{fig:#2}  % chktex 24
    \end{figure}
}
\newcommand{\figref}[1]{\ref{fig:#1}}

\NewDocumentEnvironment{tab}{mmm}{%
    \begin{table}[H]\footnotesize%
        \centering
        \caption{#1}
        \begin{tabular}{#2}
        }{%
        \end{tabular}
        \label{tab:#3}  % chktex 24
    \end{table}%
}
\newcommand{\tabref}[1]{\ref{tab:#1}}

\newcommand{\secl}[1]{\label{sec:#1}}
\newcommand{\seclref}[1]{\ref{sec:#1}}

\newcommand{\eqllabel}[1]{\label{eq:#1}}
\newcommand{\eqlref}[1]{\ref{eq:#1}}

\NewDocumentEnvironment{code}{mm}{
    \captionsetup{type=figure}
        }{%
    \caption{#1}\label{lst:#2}
}
\newcommand{\coderef}[1]{\ref{lst:#1}}

\newcommand{\apxref}[1]{\ref{apx:#1}}

\NewDocumentEnvironment{algo}{mm}{
    \captionsetup{justification=centering}
    \begin{algorithm}
        \caption{#1}\algolabel{#2}
        }{%
    \end{algorithm}
}
\newcommand{\algolabel}[1]{\label{alg:#1}}
\newcommand{\algoref}[1]{\ref{alg:#1}}
\newcommand{\algollabel}[1]{\label{algl:#1}}
\newcommand{\algolref}[1]{\ref{algl:#1}}

\newcommand{\tla}{TLA\textsuperscript{+}}

\newcommand{\red}[1]{{\color{red}#1}}  % for PDF
% \newcommand{\red}[1]{***#1***}  % for print
\newcommand{\todo}[1]{\red{[TODO:~#1]}}
\newcommand{\Todo}{\par\red{TODO}\par}


\newcommand{\horizline}[1]{\rule{\paperwidth}{#1}}

\setmainfont{Times New Roman}
\bibliography{./build/bibliografija}

% TITLE PAGE
\university{Vilniaus Universitetas}
\faculty{Informatikos institutas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Bakalauro baigiamojo darbo planas}
\title{Įterptinių sistemų programavimo kalbos Atom praplėtimas pertrauktimis ir
formalus verifikavimas}
\titleineng{Extension with Interrupts and Formal Verification of the Embedded
System Programming Language Atom}
\author{Ugnius Beinorius}
\supervisor{doc.~dr.~Karolis Petrauskas}
\reviewer{\todo{partnr.}~doc.~Andrius Adamonis}
\date{Vilnius – \the\year}

\begin{document}

\maketitle
\cleardoublepage\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{2}

\section*{Įvadas}
\subsection*{Darbo kontekstas ir motyvacija}
    Smulkiose įterptinėse sistemose, nepalaikančiose operacinių sistemų su
    visaverte atminties apsauga, didelį vaidmenį turi pertrauktys ir jų
    apdorojimas. Dėl resursų stokos (pvz. \SI{16}{\mega\hertz} CPU ir
    \SI{2}{\kibi\byte} SRAM~\cite{atmega}) ir riboto gamintojų palaikymo tokios
    sistemos tradiciškai programuojamos C ar C++ kalbomis. Tačiau ši prieiga
    prie aparatūrinės įrangos detalių paprastai nėra būtina visoje programoje,
    o likusioje programoje abi kalbos vis tiek leidžia lengvai suklysti,
    sukeliant buferių perpildymus ar kitas saugumo spragas.
    \par
    Aukšto patikimumo reikalaujančiose automobilių ar kosmoso industrijose kodo
    saugumą bandoma pasiekti kodo standartais ir kitaip apribojant
    programuotojui leidžiamas kalbos funkcijas, pvz.\ draudžiant dinaminės
    atminties naudojimą~\cite{jplc}. Tą taip pat galima pasiekti ir taikant
    dalykinės srities kalbas, kuriose pavojingos operacijos yra stipriai
    ribojamos arba iš viso neįgyvendintos.  Kad nereikėtų kurti visai naujų
    kalbų, jas galima įterpti į kitas bendros paskirties kalbas, pasinaudojant
    esamais įrankiais ir programuotojų žiniomis, ir iš jų generuoti įterptinei
    sistemai tinkamą mašininį ar išeitinį kodą. Įterpimui dažnai pasirenkamos
    funkcinės kalbos dėl didesnės abstrakcijų laisvės~\cite{when-edsl}. Viena
    populiaresnių kalbų dalykinei sričiai specifinių kalbų (DSL, \eng{domain
    specific language}) kūrimui yra Haskell~\cite{hs-edsls,edsls-and-gens}.
    \par
    Kursiniame darbe apžvelgti keli formalūs pertraukčių modeliai, iš kurių
    kaip artimiausias įterptinėms sistemoms parinktas kelių gijų
    (vienalaikiškumo) modelis~\cite{interrupt-verification}.
    Taip pat kursiniame darbe apžvelgtos Haskell įterptinės kalbos įterptinių
    sistemų kūrimui ir iš jų pasisirinkta Atom~\cite{atom}. Joje programos
    sudaromos iš atominių transakcijų su bendra būsena ir neribojamais C
    intarpais. Kadangi nė viena Haskell įterptinė kalba nepalaiko pertraukčių,
    darbe praplėsta Atom pertrauktimis bei tiesioginiu C įterptimu šalia Atom
    išeitinio kodo. Šis Atom variantas -- „Positron“ -- patikrintas sukuriant % chktex 8
    nedidelę įterptinę sistemą.
    \par
    Atom kalba neturi formalaus modelio ir nėra formaliai verifikuota.
    Kursinio darbo rezultatai empiriškai pasiekti ir patikrinti, tačiau taip
    pat neverifikuoti formaliai. Smulkiose įterptinėse sistemose C kodas dažnai
    turi iš esmės neribotą prieigą prie atminties, todėl reikės išskirti
    prielaidas kiekvienai savybei, tarsi apribojančias C intarpų galimybes.
    \par
    Laiko~veiksmų~logika~\cite{tla} (TLA, \eng{temporal logic of actions})
    naudojama sistemų, veikiančių diskrečiame laike, formaliam specifikavimui
    ir verifikavimui. \tla{}~\cite{tlaplus} kalba leidžia kurti formalias
    specifikacijas laiko veiksmų logikos pavidalu, aprašant loginius predikatus
    su dabartine ir kita būsena -- iš esmės būsenos kitimo transakcijomis. Šias % chktex 8
    specifikacijas galima tikrinti perrinkimo būdu naudojant TLC~\cite{tlc} ar
    formaliai įrodyti su TLAPS~\cite{tlaps}. \tla{} sėkmingai naudota realaus
    laiko ir vienalaikiškų sistemų
    verifikavimui~\cite{paxos, tlarealtimesimple}, todėl pasirinkta ir šiam
    darbui.

    \newpage

\subsection*{Tikslas ir uždaviniai}
    Šio darbo pagrindinis tikslas yra Atom ir Positron savybių formalaus
    modelio sudarymas \tla{} kalba.
    \par
    Darbo tikslui pasiekti suformuluoti šie uždaviniai:
    \begin{enumerate}
        \item Susipažinti su \tla{} literatūra.
        \item Išskirti Atom ir Positron kalbų vykdymo savybes.
        \item Sudaryti formalius \tla{} modelius Atom ir Positron kalboms,
            kuriuose galima išreikšti išskirtas savybes.
        \item Formaliai specifikuoti išreikšti Atom ir Positron savybes \tla{}
            kalba.
        \item Verifikuoti išskirtas Atom ir Positron savybes naudojantis TLC. % chktex 13
        \item Formaliai pagrįsti ar paneigti Positron kalbą kaip Atom kalbos
            viršaibį.
    \end{enumerate}

\subsection*{Atom savybės}
    \begin{enumerate}
        \item asdas
        % \item C funkcijos O(1) \implies{} Atom hard real time
    \end{enumerate}
\subsection*{Positron savybės}
    \begin{enumerate}
        \item C funckcijos ir pertrauktys O(1), pertrauktys O(1) dažniu
            % \implies{} Positron hard real time == \exists{} minimalus ciklo dažnis
        \item pertrauktys ir taisyklės nerašo į tuos pačius kintamuosius
            % \implies{} no corrupted or out of order (rule -/> exc -/> rule) writes, no races
        \item pertrauktys nerašo į kintamuosius taisyklės skaitymo metu
            % \implies{} no torn reads in rules
        \item pertrauktys neskaito kintamųjų taisyklės rašymo metu
            % \implies{} no torn reads in interrupts
    \end{enumerate}
    daugeliui užtenka laikinai išjungti tik (potencialiai) pavojingas
    pertrauktis, kitos gali saugiai veikti
    alternatyva: Read Copy Update, daugiau atminties vs mažiau interrupt delay

    lost update problem
    dirty read

    optimistic nėra $O(1)$ arba negarantuoja įvykdymo

    saugu int jei taisyklės read+write bendrai atomic int atžvilgiu

\subsection*{Laukiami rezultatai}
    Darbo metu tikimasi pasiekti šiuos rezultatus:
    \begin{enumerate}
        \item Išskirtos Atom ir Positron kalbų vykdymo savybės. Positron
            savybės numatomos panašios į Atom savybes su tokiomis pačiomis ar
            griežtesnėmis prielaidomis.
        \item Sudaryti formalūs \tla{} modeliai Atom ir Positron kalboms. Abu
            modeliai numatomi panašūs.
        \item Išreikštų savybių formalios \tla{} specifikacijos. Positron
            savybių specifikacijos analogiškai turėtų būti panašios į Atom
            savybių specifikacijas su vienodomis ar griežtesnėmis prielaidomis.
        \item Positron kaip Atom kalbos viršaibio formalus pagrindimas,
            remiantis aukščiau išvardintais rezultatais.
    \end{enumerate}

\printbibliography[heading=bibintoc, title=Šaltiniai]
\end{document}
